%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

% Voir les TODO dans le fichier

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.3cm]{geometry}

\title{Probabilités\\Trigonométrie}
\date{20/03/18}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no7}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  \noindent Faire l'un des exercices 1 ou 2 au choix (l'exercice 1 est plus difficile). Les exercices 3 et 4 sont obligatoires.
\end{em}

\begin{exercice}[Jeu infini]
  Une kermesse propose le jeu suivant : un joueur lance un dé équilibré à six faces. Si 2, 3, 4, 5 ou 6 est obtenu, il gagne le nombre de bonbons indiqués sur le dé et le jeu s'arrête. Si 1 est obtenu, il gagne un bonbon, et relance le dé pour le même jeu.

  Par exemple : une joueuse lance le dé et obtient 1 : elle gagne un bonbon et rejoue. Elle fait à nouveau 1 : elle gagne un second bonbon. Elle relance le dé et obtient 3 : elle gagne trois bonbons et le jeu s'arrête. Elle a gagné au total 5 bonbons.

  L'objet de l'exercice est de calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$ associée au nombre de bonbons gagnés à ce jeu. La formule vue en cours ne peut pas être utilisée car le nombre de lancers n'étant pas limité, l'univers est infini.

  On fait alors l'hypothèse suivante : sur un 1, plutôt que relancer le dé, on gagne $1+E(X)$, c'est-à-dire 1 plus le gain moyen obtenu sur le second lancer. Les valeurs prises par la variable aléatoire $X$ sont alors $\left\{1+E(X), 2, 3, 4, 5, 6\right\}$.

  \begin{enumerate}
    \item Dresser la loi de probabilité de $X$.
    \item \label{q:equation} En utilisant la formule de l'espérance vue en cours, montrer que $E(X)=\frac{21+E(X)}{6}$.
    \item Résoudre l'équation pour déterminer $E(X)$.
  \end{enumerate}
  Pour être rigoureux, avec cette méthode, nous n'avons pas prouvé que $E(X)$ est égale à la valeur trouvée à la question précédente : nous avons seulement montré que \emph{si l'espérance $E(X)$ existe}, elle est égale à cette valeur.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{3}
    \item Modifier cette expérience aléatoire, ou en inventer une nouvelle, telle que la résolution de l'équation obtenue par la même méthode qu'à la question \ref{q:equation} ne donne pas un résultat correct. Expliquer l'erreur en termes non mathématiques : Quelles caractéristiques de l'expérience aléatoire font que le résultat n'est pas correct ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[QCM]
  % Inspiré de l'exercice 56 p. 283 du manuel Sésamath 1S, 2015.
  %
  % Reformuler :
  % Partie 1 : Espérance du nombre de réponses correctes, puis on convertit en points.
  % Partie 2 : Espérance du nombre de points.
  % Bilan : On ne trouve pas la même chose. Pourquoi ?
  Un exercice est composé de quatre questions à choix multiple. Chaque question a quatre propositions de réponses, dont une seule est correcte.

  Une réponse correcte rapporte 2 points ; une réponse incorrecte en enlève 1. Un score final négatif est ramené à zéro.

  Un élève répond au hasard à ce QCM ; on note $X$ la variable aléatoire associée au nombre de points gagnés.

  \begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter le tableau suivant, pour déterminer la loi de probabilité de $X$.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l*{5}{|>{\centering\arraybackslash}p{1cm}}}
          Réponses correctes &0&1&2&3&4\\
        \hline
        Nombre de points &&&&& \\
        \hline
        Probabilité &&&&& \\
      \end{tabular}
      \end{center}
      \begin{em}
        Remarque : Calculer les probabilités de cette variable aléatoire ne se fait pas (encore) de tête. Il sera sans doute nécessaire d'utiliser un outil approprié, comme un arbre de probabilités par exemple.
      \end{em}
    \item Calculer l'espérance et la variance de $X$.
    \item Quelle est la note moyenne qu'obtiendraient un grand nombre de candidats répondant au hasard ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeurs remarquables]
  Le but de l'exercice est de calculer la valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{12}$.

  \begin{multicols}{2}
  On considère le cercle trigonométrique, et on se place dans le repère orthonormé $\left( O, I, J \right)$. On considère les points $A$ et $B$, tels que $\left( \vecteur{OI}; \vecteur{OA} \right)=\frac{\pi}{4}$ et $\left( \vecteur{OI};\vecteur{OB} \right)=\frac{\pi}{3}$.


  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=3, ultra thick]
      \coordinate (O) at (0, 0);
      \coordinate (A) at (45:1);
      \coordinate (B) at (60:1);
      \begin{scope}
        \clip (-.2, -.2) rectangle (1.2, 1.2);
        \draw[-latex] (-1.1, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[-latex] (0, -1.1) -- (0, 1.2);
        \draw (1, 0) node[above right]{$I$};
        \draw (0, 1) node[above left]{$J$};
        \draw (O) circle (1);
      \end{scope}
      \draw (O) node[below left]{$O$};
      \draw[dashed] (O) -- (A) node[above right]{$A$};
      \draw[dashed] (O) -- (B) node[above right]{$B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Rappeler les valeurs exactes de $\cos\frac{\pi}{4}$, $\sin\frac{\pi}{4}$, $\cos\frac{\pi}{3}$, et $\sin\frac{\pi}{3}$.
        \item Déterminer les coordonnées de $A$ et $B$.
          % TODO puis des vecteurs OA et OB.
        \item En utilisant l'expression algébrique du produit scalaire (celle qui utilise les coordonnées des vecteurs), montrer que $\vecteur{OA}.\vecteur{OB}=\frac{\sqrt{2}\left( \sqrt{3}+1 \right)}{4}$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Démontrer, de manière aussi rigoureuse que possible, que $\left( \vecteur{OA};\vecteur{OB} \right)=\frac{\pi}{12}$.
        \item Exprimer le produit scalaire $\vecteur{OA}.\vecteur{OB}$ en fonction de $\cos\frac{\pi}{12}$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire la valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{12}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercices libres]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé, résoudre cet exercice, et \emph{corriger vous-même} votre travail (je ne le corrigerai pas moi-même, sauf, si vous le mentionnez dans votre copie). Rendre l'énoncé avec la copie.

  Par exemple (mais vous pouvez aussi faire un \emph{autre} exercice que celui-ci) :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$ \emph{Trigonométrie} : Chapitre en cours.
    \item \emph{Classe de première S} $\rightarrow$ \emph{Nombre dérivé graphiquement} : Prochain chapitre, sur les dérivées.
    \item \emph{Classe de première S} $\rightarrow$ \emph{Étude de signe} : Prochain chapitre, sur les dérivées.
  \end{itemize}
\end{exercice}
\end{document}
